直擊杭州西湖 一盞燈裝十部閉路電視 市民：一點也不擔心

早前有消息指，中國政府將在2020年全面推行「社會信用評分體制」。而廣東省7月印發《推進粵港澳大灣區建設三年行動計劃》 ，包括加快社會信用體系建設，令港人譁然。

之後在「信用中國」網站中更赫然發現標示港、澳、台三地，雖有關選項被刪去，政制及內地事務局局長聶德權亦指計劃絕對不會在香港實施，但足已令人聯想政策已步步逼近香港。消息更激起民憤，有示威者擔心受監控，用電鋸鋸開在九龍灣設置的智慧燈柱。
港人聞「信用評分」色變，《蘋果》早前到信用評分試點城市之一杭州，直擊當地情況。杭州為阿里巴巴的據點，近年積極發展智慧城市；阿里亦有份投資目前在申請上市的人臉識別技術公司曠視科技。記者曾試用「杭州信用」App，發現部份功能需通過「支付寶」登入，反映當地信用評分發展相當成熟。
市民對錢江分認識不多
官媒《新華網》去年曾報道，在杭州工作或生活且年滿18歲的市民，不論戶籍歸屬，都將擁有自己的「錢江分」（杭州信用評分名稱），即所有市民早已「被登記」。官方公佈，至今年8月26日，「錢江分」主動授權開通人數突破100萬。但以去年為止全市人常住人口980萬計，普及率只有約一成。
記者曾在杭州各處向市民查詢他們的「錢江分」是多少，本以為市民對此相當熟悉，怎料不少人均表示沒有聽過這個詞彙，記者再三解釋「錢江分」是杭州的信用評分，他們才聯想到螞蟻金服旗下第三方信用評估「芝麻信用」。其中居住在杭州半年的Vicky就指，暫未想到信用評分對自己的影響，但認為每一個方案一定有利有弊。
在當地各處亦不難發現有「信用評分」的痕迹，如馬路上，一盞街燈已設置三部閉路電視，最多一盞燈多達10部，數量多得離奇。而街道上的暗角位、店舖旁、商場內都有大量閉路電視，以多角度拍攝。即使在大學校園，亦發現大量閉路電視。而校園外馬路更豎立大型閉路電視，但記者見途人無視它的存在，照樣在紅燈時橫過馬路。
而在杭州著名景點西湖，遊客處處，閉路電視數量卻不合比例地多，設置數量猶如賭場，部份閉路電視甚至掛在樹上，但遊客似乎沒有太留意。
杭州人：信用評分牛X
在杭州長大，與阿里有業務來往的普特集團董事長馮迪洋，就認為信用評分功能「十分牛X（厲害）」，他更即席向記者示範如何經「芝麻信用」借貸，不用一分鐘就借到5萬元，「你看在香港又要申請信用卡、又要到銀行，在中國一個App就可以。」
馮迪洋指，信用評分是基於消費紀錄，利用大數據來分析用戶信貸額，亦用來評估利息，「壞賬率比銀行還要低。」他續指，以往中國人借錢不還後出國避走情況十分普遍，如果設信用評分，出問題就能限制出境，「對於整個社會是有一個保障。」馮迪洋更直言，聽過不少中國騙子逃到香港置業，「這樣的情況很多，中央都不想有這個情況出現。」
「用了這個東西，社會會變得非常方便，犯罪也好，走失也好，不見東西也好，所有以前一切的困難，在社會馬上不會發生。」他指評分設「良好」、「一般」及「差」等級，絕大多數人都是「良好」，而「差」肯定是因為本身犯罪，不會因為分數太低而坐監，「衝紅燈罰錢就可以了，不會限制你出境，你不交罰款，法院判決後才會限制」。
記者問政策實施後，市民出外亦害怕無時無刻被監控，自由受到極大影響，馮迪洋指「我一點也不擔心」，認為在中國早已習慣使用互聯網，更直言「只有用上了手機，你們所保護的私隱，其實早就沒有了。」他解釋，即使用甚麼型號手機，因為訊號是經基站傳送，而基站是來自電訊商（見編按），隨時就可以知道用戶定位，更反問記者：「在政府的大數據中，難道真的不知道你在哪裏？」明言：「都這個時代了，你覺得你還有私隱嗎？」
馮迪洋坦言，私隱問題是基於政府與人民的信任，而在中國大多數市民都信任政府，香港人抗拒可能是基於理念上不同，「只能說你們的害怕我是能理解。」
莫乃光：內地人習慣冇私隱
立法會資訊科技界議員莫乃光表示，中國市民普遍對私隱敏感度比香港低，「因為過去情況都無乜私隱、都習慣晒、無期望會有。」他認為「社會信用評分」日後出現錯誤或計錯分機會極高，「我覺係針唔拮到肉唔知痛，依家睇大陸幾時出事，你完全相信強權，但強權遲早會出問題。」
莫乃光指，現時世界各地對私隱關注越來越高，「歐盟行緊GDPR（《通用數據保障條例》），如果跟依個條例根本無可能實施（信用評分），一定係犯法。」他續指：「依家西方同中國兩邊走，歐美國家趨勢係越來越重視私隱，好多地方都係禁止使用人面識別，甚至講明警方禁止使用，奈何香港越嚟越跟大陸嗰邊。」
他認為現時香港《個人資料（私隱）條例》嚴重落後，他以國泰（293）去年940萬名客戶個人資料遭外洩為例，至今仍未被罰。更直言不論罰則及監管，「香港仲係用20年前嗰套，完全無信心法例係保障到市民。」
說到如何平衡科技發展及個人私隱，莫乃光認為「一定係以人為本」，「用科技解決科技問題，如果大家唔相信，就用科技去令大家覺得有足夠的保障，同埋法例有足夠保障」。他指方便不是一切，「方便但市民唔接受，好多嘢都會有副作用 。」「去問吓市民，會擔心私隱，定係條街有垃圾同塞車？可能大家會寧願塞車。」
編按：現行《個人資料（私隱）條例》在保障公眾留下的「數碼腳印」方面，仍存在一大灰色地帶。早前有報道指，《條例》並無有效監管電訊商處理用戶個人資料的方法。

在杭州長大，與阿里有業務來往的普特集團董事長馮迪洋，就認為信用評分功能「十分牛X（厲害）」，他更即席向記者示範如何經「芝麻信用」借貸，不用一分鐘就借到5萬元，「你看在香港又要申請信用卡、又要到銀行，在中國一個App就可以。」

我編野要改了

去一轉沙田站